逃過 2000 年泡沫、2008 年金融危機，巴菲特這次又對了嗎？

2020 年 3 月 9 日絕對是會在歷史留名的日子，當天美股開盤後，三大股指迅速下跌 7%，台灣時間當晚 9 點 34 分觸發熔斷，這是美股熔斷機制推出後，30 多年來第 2 次觸發，對很多年輕投資者而言，這可能是他們第一次見證歷史。

不管一夜之間資產縮水，還是為空倉慶幸，望著腥風血雨的股市，人們總回想起不久前對巴菲特的嘲笑和質疑，以及他在股東大會的警告，這次，歷史還會重演嗎？

泡沫破裂前恐懼

1998 年，網際網路產業風光無限，一位投資者在波克夏海瑟威股東大會詢問巴菲特是否考慮投資 IBM、微軟等科技股，引出股神後來廣為傳播的回答──不賺自己能力範圍以外的錢：

他表示儘管很欣賞安迪‧葛洛夫和比爾蓋茲，但「我不知道 10 年後微軟或英特爾在哪裡」，也不想參加「其他人比我有優勢的遊戲」。

到 1999 年，網際網路泡沫達到頂峰，那年的股東大會，投資者對波克夏海瑟威堅持不買網路股的策略有更多疑問，巴菲特和孟格依然堅持不涉足不熟悉的領域。

「我認為預測可口可樂在軟性飲料世界將享有相對實力，比預測微軟將在軟體世界擁有的實力要容易。」巴菲特解釋。

同年 7 月，質疑聲中的巴菲特登上著名的「太陽谷」媒體峰會發表閉幕演講，又為對網路股興奮不已的人們潑了一盆冷水。他指出當前股市市值大幅超過經濟增長，道瓊斯指數未來 17 年的表現不會比 1964~1981 年好多少，除非市場下跌。

[緊急] 5月2日截止！選民登記自動波填表機(懶人專用)：

當然你都可以學大J咁用棍波填表3步曲：

1. 下載表格 ：

2. 喺桌面打開表格既PDF檔，輸入個人資料，利用ADOBE PDF既「填寫和簽署」功能，填上電子簽名(注: 直接喺Browser 打開有機會整唔到簽名，所以建議喺資料夾打開檔案）

3. 上載表格：

然而，股市短期繼續打臉股神，1999 年標普 500 指數上漲 21%，那斯達克大漲 66% 時，波克夏海瑟威每股市值下跌近 20%，創下自 1990 年以來第二差業績，巴菲特也不得不在致股東信承認這是他個人成績最差的一年，但堅持股市的「非理性繁榮」使投資者期望不現實的回報，「任何一生都在虧損的企業會破壞而不是創造價值」，他寫道。

但正如他所說，飛速上漲的科技股使投資者忽略了其他一切，「包括他們所投資的企業是否正在賺錢」，未能從這輪科技牛市中獲利，讓巴菲特遭到分析師和媒體的口誅筆伐。

同年 12 月 27 日，巴菲特登上《霸榮周刊》封面，這篇標題為《華倫，怎麼回事？》的文章寫道：「30 多年無敵的投資成功後，華倫‧巴菲特可能失去他的魔力。」

這樣質疑沒持續多久，2000 年 3 月，網路泡沫開始破裂，直至 2001 年全面消退。

金融危機時「貪婪」
光躲過股災不足以封神，如果說面對 2000 年網路股泡沫，巴菲特做到「別人貪婪我恐懼」，那麼 2008 年的金融危機，則是「別人恐懼我貪婪」的最佳演繹。

美國始於 2007 年的次級房屋信貸危機，最終演變成蔓延全球的流動性危機，長達一年半的熊市，不管科技公司還是實業公司，無論體質好壞，一律被按在地上摩擦，道瓊斯指數從頂點到最低點跌了 52%。

因此，拒絕科技股的巴菲特也未能倖免，個人資產縮水超過二成（136 億美元），公司淨資產損失 115 億美元，下跌 9.6%，但當然跑贏大盤。當市場一片悲觀，巴菲特於 2008 年 10 月《紐約時報》發表著名的《Buy American. I AM.》，被奉為金科玉律的「別人貪婪我恐懼，別人恐懼我貪婪」正是出自此文。

說到做到，文章發表前，9~10 月的一個月間，巴菲特先後出手 6 次，大量買入星座能源、日本汽車廠商 Tungaloy、高盛、比亞迪、通用電器等公司股份，波克夏海瑟威持股的富國銀行又以 151 億美元收購美聯銀行。

不過準確抄底這種爽文劇情並沒有發生在巴菲特身上，買入箭牌、高盛和通用電器隨後也被套牢，如高盛股價從 125 美元以上跌至 53 美元，通用從 22.15 美元到 14.03 美元。

但股神的作業不能隨便抄。巴菲特買入的不是普通股，而是每年 10% 固定收益的優先股，意味著除非公司倒閉，否則每年都可收到豐厚的利潤。同樣抄底抄到半山腰，韭菜只能被深套，股神還能坐收利息。

《Buy American. I AM.》發表 5 個月後，美股開始觸底反彈，迎來長達 10 年的牛市，巴菲特和波克夏海瑟威再次資產飛躍，僅金融危機期間投資就為他賺取超過 100 億美元回報。

美股風向標還有效嗎？
最近 2 次股災，一次逃頂、一次抄底，巴菲特和波克夏海瑟威開始被外界當作股市牛熊的風向標，這輪暴跌不是沒有先兆，最常提及的是「巴菲特指標」和波克夏海瑟威的現金儲備 2 個指標早已拉響警報。

「巴菲特指標」來自 2001 年底發表在《財富》雜誌的文章〈巴菲特論股票市場》。文中提出可用上市公司總市值和國民生產總值比（上市公司總市值／GDP）衡量股市估值是否合理，美股市場合理範圍應在 70%~80%，2008 年金融危機時數值達 137%，而今年 2 月 21 日開啟暴跌前，美股巴菲特指標已達驚人的 158%，2000 年網路泡沫破裂前也不過 146%.

而金融危機期間波克夏海瑟威之所以能大舉入市抄底，也源於銀彈充足，2005~2007 年間，波克夏海瑟威的現金儲備明顯增長，1998~1999 年科技泡沫前也類似，因此，這 2 年波克夏海瑟威現金儲備屢創新高，也引起外界警惕。

▲ 波克夏海瑟威的現金儲備連年創新高。

2019 年底，波克夏海瑟威現金儲備增至歷史性的 1,280 億美元，占股票持倉市值一半，增加股票回購時，也不再有大手筆收購，還稍微減持唯一持有的科技股蘋果，第四季更破天荒買入他常年推薦的 ETF 指數基金，2,500 萬美元買了 2 支與標普 500 掛鉤的 ETF。雖然這筆錢對波克夏海瑟威的市值幾乎沒影響，但仍然發出強烈的信號：強如股神，在美股市場也找不到投得下手的目標了。

毫無意外，大筆資金閒置的波克夏海瑟威 2019 年又一次以 11% 漲幅完敗於標普 500 的3 1.5%。

巴菲特指標、現金儲備、跑輸大盤，差不多 2018 年左右，人們已嗅到崩盤的氣息，但「美股見頂」就像「A 股見底」、「房價要跌」一樣似乎是錯覺，一片質疑聲中繼續牛氣沖天，直到出現武漢肺炎疫情和油價暴跌兩隻黑天鵝，才有一點股災的樣子。

顯然，現在就斷定美股見頂為時過早，畢竟經歷 2 週多暴跌後，截至 3 月 10 日收盤標普 500 也只是跌回去年 8 月程度，遠談不上熊市。

誰都清楚泡沫終將破裂，巴菲特 1999 年太陽谷演講預測網路泡沫的話，其實也適用現在的美股：

91年識bill gates到今日一股未買微軟，佢真係認數字唔認人

幾時會頻頻出手

廢老時代已經過去，連登仔同面神先係新一代股神

但「我不知道 10 年後微軟或英特爾在哪裡」

結果咪柒哂囉

MSFT跑贏巴郡旗下大部分公司啦

馬後炮
當年高追左intel要十幾廿年先番到家鄉
買錯yahoo直情收左皮

其實菲比斯絕對係大户中既大户

啲人成日話唔知大户點諗

到有大大個人板都唔識跟

到近年睇字買ibm都中伏，之後先all in aapl賺

佢有買阿瑪遜但

老老豆豆巴老有啲投資思維好正

當年巴菲特都係廢淡

尋晚美股咁樣你仲出post